\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}

\title{Immune - Samenvatting}
\author{Rens Oliemans}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Intro}
Dit is ongeveer chronologisch gedaan tijdens het lezen van het boek, misschien dat ik later nog een beter lopend verhaal er van maak.

\section{Oude vormen van immuniteit}
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Humoral_immunity}{Humoral Immunity} is waarschijnlijk de oudste vorm van zelfverdediging, vloeistof (humor, bodily fluids) met proteïnen die je beschermen, onder andere antilichamen.
Dit is waarschijnlijk meer dan 500 miljoen jaar oud, aangezien \href{https://nl.wikipedia.org/wiki/Sponzen}{sponzen}, de oudst bekende dieren, minstens 500 miljoen jaar oud zijn en, net als wij, deze vorm van immuniteit hebben (\textit{p.5}).
Dit is ouder dan \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Cell-mediated_immunity}{cell-medidated immunity}, voor onder andere antigeen-specifieke weerstand. Ook knetter oud.

\section{Celfeitjes}

Een menselijk lichaam heeft 40 biljoen cellen ($40 \cdot 10^{12} = 40.000.000.000.000$), en ongeveer net zo veel bacteriën in zich leven (\textit{p.13}).

Een menselijke cel bevat tientallen miljoenen moleculen, waarvan ongeveer de helft watermoleculen zijn. Dit zorgt er voor dat alles binnen de cel makkelijk beweegt en vloeit (water is op deze schaal veel \href{https://nl.wikipedia.org/wiki/Viscositeit}{viscoser} (\textit{p.18}).

\section{Proteïnen}
De andere helft van de tientallen miljoenen moleculen in een cel zijn proteïnen, en dan heb je nog een paar organellen erin zweven. Één proteïne bestaat meestal uit zo'n 50 tot 2.000 \href{https://nl.wikipedia.org/wiki/Aminozuur}{aminozuren}, de codering daarvan wordt natuurlijk gedaan door je \href{https://nl.wikipedia.org/wiki/Desoxyribonucle%C3%AFnezuur}{DNA}.
In één cel zit twee meter aan DNA, als je het uitvouwt. Met 40 biljoen cellen (oké eigenlijk maar 8 biljoen cellen, want 80\% van menselijke cellen zijn rode bloedcellen zonder DNA) kan je naar Pluto en terug!
Aminozuren worden gemaakt en zijn dan een 2D string, wat zich vouwt tot een 3D-structuur. Dit heet \href{https://nl.wikipedia.org/wiki/Eiwitvouwing}{eiwitvouwing} en is best wel een complex stukje wiskunde (\textit{p.20-21}).

\section{Huid}
Je huid bestaat eigenlijk uit een rij dode cellen. "Onder" je huid worden constant nieuwe cellen geproduceerd, die dan weer iets oudere cellen naar boven duwen (per seconde verlies je zo'n $40.000$ dode huidcellen). Je dode huidcellen zitten dicht bij elkaar en vormen een barrière. Daarnaast wordt er natuurlijke antibiotica gemaakt en zijn er kleine 'spikes', en je huid is zoutig en zuur. Dat maakt het moeilijk voor bacteriën allemaal, maar ze komen er alsnog (\textit{p41-45}).

Met een deel van de bacteriën die op je huid komen, heb je een symbiotische relatie.
Die proberen niet echt om binnen te komen, maar zitten gewoon op je huid, ruimte in te nemen en voedingsstoffen te eten - waardoor het moeilijk wordt voor \textit{andere} bacteriën om er wél te komen. Deze bacteriën communiceren met je immunsysteem om te bepalen wat voor verdedigingsdingen gedaan moeten worden tegen andere bacteriën (\textit{p45-46}). Je hebt zo'n 40 verschillende soorten op je huid leven, en grofweg 10 miljard vriendelijke inviduele bacteriën.

\section{Fagocyten (\textit{etende cel})}
\subsection{Macrofaag}
Macrofaag (\textit{grote eter}) eet cellen op die niet in je lichaam (meer) horen. Dat kunnen dus ziektemakers zijn, pathogenen (\textit{ziektemaker}), of lichaamseigen cellen die zelfmoord (\textit{apoptosis}) plegen. Stoffen in de cel (aminozuren, vetten, suikers) worden zelf gebruikt door de macrofaag of uitgescheidt, waardoor andere cellen het kunnen gebruiken (\textit{p55-58}).

\begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/macrofaag.jpg}
        \caption{Fagocytose - een macrofaag absorbeert twee lichaamsvreemde deeltjes}
        \label{fig:macrofaag}
    \end{center}
\end{figure}


\subsection{Neutrofiel}
De neutrofiel is heftiger spul, basically een kamikaze-cel. Het is de meest voorkomende immuuncel in je lichaam, en leeft maar een paar dagen lang. In een gevecht leven ze maar een paar uur, ze doen schade ófwel door zuur naar vijanden te smijten, ofwel door hunzelf op de blazen in een \textit{Neutrophil Extracellular Trap (NET)}. Bij zo'n NET ontwikkelt de neutrofiel zijn eigen DNA en gooit dit om zich heen, dat cellen in de buurt beschadigd en het moeilijk maken voor andere cellen om er doorheen te gaan. Zie figuur \ref{fig:nets}.

Doordat neutrofielen zo kort leven en volop aanwezig zijn, maakt je lichaam \textit{100 miljard} nieuwe neutrofielen per dag (\textit{p59}).


\begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/net.jpg}
        \caption{Neutrophil Extracellular Traps (NETs), het DNA van de neutrofielen is fluorescerend blauw gemaakt. Het vage is het DNA van een neutrofiel verspreid, dus een NET}
        \label{fig:nets}
    \end{center}
\end{figure}

\section{Ontsteking}
Dit is een reactie van je lichaam die komt bij schade, door het hele lichaam heen. Het gebeurt wanneer je een wondje, een virale infectie, of kanker krijgt, eigenlijk overal.

Het begint als cellen doodgaan. Als cellen gecontroleerd doodgaan (\textit{apoptosis}), dan gaat alles goed en blijft het netjes, maar als cellen 'per ongeluk' doodgaan wordt dat herkend (door rondvliegend DNA/RNA, en andere signalen) en start dat een ontsteking.
Verder kunnen macrofagen en neutrofielen ook een ontsteking starten, als ze vechten.

Wat een ontsteking doet, is het veranderen van de vorm van de cellen die je bloedvaten vormen. Hierdoor kan bloedplasma beter ontsnappen bij de plek van de ontsteking. In plasma zitten complement-proteïnen, uitgelegd in hoofdstuk \ref{sec:complement}.


\section{Cytokines}
Cytokines zijn proteïnen die je lichaam gebruikt om informatie uit te delen tussen cellen.
Chemokines zijn een subset van cytokinen die gebruikt worden om een locatie aan te duiden, cellen gebruiken dit om aan andere cellen aan te geven waar iets is in je lichaam.
Sommige cellen hebben miljoenen chemokine-receptoren, ongeveer de helft van de oppervlakte van een cel zit vol met receptoren (\textit{p71}).

\section{Complementsysteem}
\label{sec:complement}
Je \href{https://nl.wikipedia.org/wiki/Complementsysteem}{complementsysteem} is ook knetter oud, waarschijnlijk meer dan 500 miljoen jaar oud. Het is vooral een boel proteïnen (geen cellen dus!) die samenwerken en communiceren. In totaal zijn er 15 \textit{triljoen} ($ 15 \cdot 10^{18} = 15.000.000.000.000.000.000 } $) proteïnen die door je bloed(plasma) zweven. Deze proteïnen zijn erg klein, als een menselijke cel het formaat van een persoon is, is zo'n proteïne zo groot als het eitje van een fruitvlieg.

Je complementsysteem doet 3 dingen:
\begin{enumerate}
    \item Pathogenen tegenzitten.
    \item Immuuncellen activeren en leiden naar pathogenen.
    \item Dingen kapotmaken door er gaten in te maken.
\end{enumerate}
De proteïnen zijn initiëel passief, totdat ze ergens in 'passen' en geactiveerd worden. Dan veranderen ze van vorm, en activeren ze andere complementproteïnen. Die activeren weer andere proteïnen, enzovoort, totdat er enorm veel geactiveerde proteïnen rondzweven.


\end{document}